[Esquire] Stephy 鄧麗欣 - 請好好重新看我一遍

燈光下固之然的萬千寵愛，是集體回憶，是心底裡對青春的吶喊。故我在的道路，我們終究遇上了《金都》的鄧麗欣。

一種理所當然
「我們未影過Stephy嗎？」某日下午，傳來消息，鄧麗欣憑電影《金都》入圍金像獎最佳女主角。那刻才驚覺，大概再沒有原因不找她來這欄目，出於私心，也打正名號。拍攝前幾日，編輯部又再進行了一場無譜的男人討論。「單是一份情懷都一定是Stephy！」然後經過一連串光怪陸離的幻想與比較，她還是在不同範疇和情境中高票當選。

準備訪問時，在手機上掃著不同資料和背景：金牌大風那蹦蹦跳跳的曲奇時代，早已是最賞心悅目的一員；單飛後一首《電燈膽》街知巷聞，你我他都懂得哼唱；闖進大銀幕後出演愛字頭港產系列的阿寶，成為八、九十後集體回憶；到近年再慢慢走向演技，參與《空手道》、《藍天白雲》等作品；還有那橫誇十年，穿越劇本和現實的戀情光譜，也失掉了焦，化為世事浮雲。翻看她在娛樂圈的高低起伏，竟也無形間重讀自己某些過去，彷彿這偶像的演藝印記也與我們年青的回憶點滴，交錯，重疊。鄧麗欣，就像是理所當然的某種存在。

無獨有偶的2007
也不怕承認，燈光前她的意態撩人固然吸引，酥肩纖腿的白皙也份外誘人，但最讓人怦然心動的，卻是坐在梳妝檯前，鏡子裡那美麗模樣。這彷彿是心底裡一幕青蔥歲月，與友人聊天的女主角，笑到眼睛瞇成一線，這畫面神聖又不可侵犯。她，還是那個鄧麗欣。拍攝非常順利，當錄像部份也完結，她換掉華衣，我倆找個舒服的位置，坐著就聊，話題先由阿寶開始。

「你始終不贊同終於脫離阿寶這個說法，對吧？」我拋下問題後，趁她把眼神移開，凝視那好看的臉孔輪廓，直至她輕輕點頭，吐出字句。「對，不要阿寶，就等於話不要自己的24歲一樣，是不可能的。沒有那幾部戲，沒有這個角色，我不會經歷到現在。阿寶從來都很具爭議性，有些人很喜歡，有些人很不喜歡，很難取捨，而我也沒有辦法令所有人都喜歡。」那份柔弱膽小、天真懵懂，讓幾多少男少女揪心著迷。想起同事的情懷說，阿寶是一個系列、一些回憶，甚至是一種精神。「對我來講，她是一些成長粒子。有些人覺得這類愛情片就是一種框架，但我從來沒有這樣想，也不知是誰送的框，可能是大家一個既定概念。這個角色，是重要的，演員路上她是橋樑，因為她，令大家將我看待成演員。」

「大大話話都拍過四、五十套戲，每一部電影都是一個階段，真心覺得自己每次都有進步，當然不同角色好難真的每一部去比較。」又，當觀眾自以為是地認為《空手道》、《藍天白雲》才是鄧麗欣的演技中轉站，當事人卻有另一番體會。「有兩部戲自己印象比較深刻：彭發導演的 《塚愛》，這之前大半都是比較校園、愛情，陸慧這角色層次多又複雜，她有癌病，要去演繹如何面對自己、伴侶、家人。另一部是彭浩翔導演的《破事兒》，當時仍很新，現在回想，那次是頭一遍有在演戲但又好自然的一種衝突，很自然就入了演戲狀態，感覺是：原來演戲可以是這樣的。這次《金都》的黃綺琳導演，也說是因為看過《破事兒》後一直記得我的演出，多年後仍想找我合作。」

這個世界太多應該
話題跳到另一套戲，讓她二度角逐影后的《金都》。電影以位於太子，販售婚禮商品的金都商場命名，講述女主角張莉芳在婚姻大門前的掙扎與抉擇：經歷過假結婚、對拍拖同居多年的男友求婚有種種憂慮，還有主旋律以外，那種對自由的渴望。我打趣道，以戲論戲，男人在臨門一腳遇到對方舉棋不定，總會火大吧。「要評價張莉芳對婚姻的想法和處理，先要評價她性格本身，我覺得她對自身了解不多也不深。」Stephy緩緩說著，站在一個與角色不同的陣線。「她有點不安於現狀，卻不太懂得表達自己 在感情世界裡，或面對婚姻，很多時都逆來順受。不滿意又不出聲，不善於也不敢跟對方溝通，累積很多細小問題，到最後只剩下要和不要能夠選擇。但這個局面是自己一手造成，所以她要負上一個比較大的責任。感情及婚姻，到最後都是兩個人的問題，從來不會是單方面。」

「那她對婚姻的想法和處理，跟你像嗎？」話鋒一轉，我倆相望凝視，只待她吐出心聲。「她......可能跟以前的我比較相似，無所謂，對方想點就點，覺得可以遷就對方。長大後，或兩個人一起久了，慢慢發覺是不行的。要遷就是因為你對於某些事不喜歡或覺得不舒服，現在我覺得溝通是非常重要，不喜歡但不出聲躲在家裡自己嬲無用的，就算只是生活上的一些小細節，只要兩個人未有共識，我都會願意攤出來討論，這是張莉芳一定不會做的。」
也終於聊開了，話題沒變，只是討論對象由電影角色轉到自己本身。「不要說現在，打從長大成熟後，對感情或婚姻，都沒有一個所謂目標要去追求。感情的變化可以好大，如果說有一個目標，對自己和對方都是一種壓力。特別是現在，覺得這刻開心就夠了。」

對，大家都知道Stephy有拍拖，這也是我欣賞她的地方。是就是，乾脆大方承認，這個年代，哪怕是天王巨星，也沒甚麼好隱瞞的，犯不著也要不得。「選擇跟一個人一齊，當然希望可以跟他行落去，但沒有特別去想應該如何行，是否一定要行到婚姻？哪時才走到這個階段？真的沒有強求。結婚對我來說，不是一定。細個別人問何時結婚，總會說35歲前，但其實都是一個敷衍的答案。從來無人可以計算婚姻應該幾歲發生，這個世界已經有太多應該，或許我還未釐清到婚姻的真正意義。當然也有想過，如果要小朋友就要趁早不能太老，但這些問題就只像我想明天晚飯吃甚麼的程度。」

拜託，誰不會成長
攝影棚那不遠處的執拾聲也驟然靜止，只剩空調吐出的冷風聲。話語間，Stephy言之有物，卻總是淡淡然的。「除了籠統的大個了、成長了，這些年最大變化是甚麼？」這不是劇本上的問題，只是看著聽著，一時間想不出如何形容面前這位當下的狀態。「自在了，以前有很多東西都會執著，想不通吧。」她說著，然後我倆都笑了出來。「對呀，每個人都一定會成長、成熟，理所當然的。成長的真正意義，是要慢慢學懂和自己相處，這才是最重要。很多事情只有自己才幫到自己，無論別人給幾多意見，最終還是自己選擇。當有不開心的事情發生，才真正考驗你是否成熟，因為都看你用甚麼心態去面對問題。」我還是看著她，她也知道，繼續微笑道。「自在是很大的一件事，不是那麼容易做到，但這刻的我，至少在往這條路走去。」

photo by DAISY CHEN
styling by PADDY CHAN
makeup by CYRUS LEE
hair by EULING CHOW@AVEDA IL COLPO

好彩冇認錯人

乖

童年女神

老啦

包撚到呢
都算係Esquire最撚核突既一set相

万刀甲

麗欣
情像是赤裸 錯誤走過也總親吻過
如重入愛河 願你不再遺下我～～～

佢唔係包，係個面型唔靚

嘩屌d腳趾